\input{../notemp}

\title{確率論 第3回}

\begin{document}
\maketitle

\chapter{条件付確率}

$P(E \mid F) \equiv \cfrac{P(E \cap F)}{P(F)}$

\begin{tbl}{ccc}
	& 赤のサイコロ &黒のサイコロ \\
	目 & $d_1$ & $d_2$
\end{tbl}

\subsection{6の目が出る確率}

$P(d_1 + d_2  = 6) = \cfrac{5}{36}$

$(d_1, d_2)$ 36通り

$d_1 + d_2 = 6$となる$(d_1, d_2): $ $(1, 5), (2, 4), (3, 3), (4, 2), (5, 1)$

$P(d_1 + d_2 = 6 \mid d_1 = 4) = \cfrac{6}{36}$

$(d_1 + d_2 = 6) \wedge (d_1 = 4) : \ubrac{\fbox{(4, 1), \underline{(4, 2)}, (4, 3),(4, 4), (4, 5), (4, 6)}}{\mbox{新しい標本空間}}$

6通りの中で、$(4, 2)$が起こっている確率

\begin{surroundbox}
	$E: d_1 + d_2 = 6$

	$F: d_1 = 4$
\end{surroundbox}

{\color{red} $F$の中に$E$が占める面積}

\begin{eqnarray*}
P(E \mid F) &=& \cfrac{Card (E \cap F)}{Card F}\\
   &=&\cfrac{\cfrac{Card (E \cap F)}{Card \Omega}}{\cfrac{Card F}{Card \Omega}}\\
   &=&\cfrac{P(E \cap F)}{P(F)}
\end{eqnarray*}

$Card \cdots$ $Cardinality$

\section*{問}

\subsection{とある子供2人のペア、出生率は男女等しい。二人共男の確率}

$(\ubrac{B}{\mbox{年長}}, \ubrac{B}{\mbox{年少}}), (B, G), (G, B), (G, G)$


\subsection{P(2人とも男の子)}

$P((B, B))$ = $\cfrac{1}{4}$


\subsection{P(1人は男の子)}

$P((B, B) | (B, B), (B, G), (G, B))$ = $\cfrac{1}{3}$

\subsection{年長の子が男の子}

$P((B, B) \mid (B, B), (B, G))$ = $\cfrac{1}{2}$


\begin{surroundbox}
	\Rarrow $P(E \mid F)$ \larrow \underline{$F$の関数}
\end{surroundbox}


\subsection{サイコロ$d_1$、$d_2$}

$P(E \mid F)$

\begin{itemize}
	\item $E = \{d_1 = 2 \vee d_2 = 2\}$

	\item $F = \{d_1 + d_2 =6\} = \{(1, 5), (2, 4), (3, 3), (4, 2), (5, 1)\}$

	\item $E \cap F = \{(2, 4), (4, 2)\}$
\end{itemize}

\begin{eqnarray*}
	P(E \mid F) &=& \cfrac{P(E \cap F)}{P(F)}\\
										   &=&\cfrac{\cfrac{2}{36}}{\cfrac{5}{36}}\\
			&=& \cfrac{2}{5}
\end{eqnarray*}


\section{定義}

\subsection{P1}
\begin{surroundbox}
	$P(E\cap F) = P(E \mid F) P(F)$ (乗法公式)
\end{surroundbox}

$F$が起こった後に、$P(F)$の中で$E$が起こる確率


\begin{eqnarray*}
	P(E\cap F) &=& P(E \mid F) P(F)\footnote{\mbox{FがおこったのちにEが起こる}}\\
			  &=&P(F \mid E)P(E)
\end{eqnarray*}

\subsection{P2}
\begin{surroundbox}
	$P(E_1 \cap E_2 \cap \cdots E_n) = P(E_n \mid E_1 \cap E_2 \cap \cdots E_{n - 1}) \cdots P(E_3 \mid E_1 \cap E_2)P(E_2 \mid E_1) P(E_1)$
\end{surroundbox}

\subsection{P3}
\begin{surroundbox}
	\emph{全確率の公式}

	$\bigcup_{i = 1}^{n}E_i = \Omega, E_i \cap E_j = \phi$ $(i \neq j)$のとき、

	$P(F) = \sum_{i = 1}^{n}P(F \mid E_i)P(E_i)$
\end{surroundbox}

\begin{eqnarray*}
	P(F) &=& P(F \cap E_1) + P(F \cap E_2) + \cdots + P(F \cap E_n)\\
			   &=&\sum_{i = 1}^{n}P(F \cap E_i)\\
			   &=& P(F \mid E_1)P(E_1) + P(F \mid E_2)P(E_2) + \cdots\cdots\\
			   &=&\sum_{i = 1}^{n}P(F \mid E_i)P(E_i)
\end{eqnarray*}

\subsection{P4}
\begin{surroundbox}
	$\bigcup_{i = 1}^{n}E_i = \Omega, E_i \cap E_j = \phi$ $(i \neq j)$のとき、

	$\sum_{i = 1}^{n} P(E_i \mid F) = 1$
\end{surroundbox}

\begin{proof}{ $\sum_{i = 1}^{n} P(E_i \mid F) = 1$}
	
	\begin{eqnarray*}
		\sum_{i  = 1}^{n} P(E_i \mid F) &=& \sum_{i = 1}^{n}\cfrac{P(E_i \cap F)}{P(F)}\\
																&=& \cfrac{1}{P(F)}\sum_{i = 1}^{n} P(E_i \cap F)\\
		&=&\cfrac{1}{P(F)}P(F)\\
		&=& 1
	\end{eqnarray*}
\end{proof}

\subsection{条件付確率は確率である}

\begin{itemize}
	\item[$1^{\circ}$] $P(E \mid F) \geq 0$  $\forall_E \subset \Omega$

	\item[$2^\circ$] $P(\Omega \mid F) = 1$

	\item[$3^\circ$] $E_i \cap E_j = \phi$ $(i \neq j)$のとき、

		$P(\bigcup_{i = 1}^{\infty}E_i \mid F) = \sum_{i = 1}^{\infty}P(E_i \mid F)$
\end{itemize}

\section*{問6}

P(Aが優勝) = P(A vs BでAが勝つ) + P(A vs CでAが勝つ)

= P(Aが勝つ | A vs B)P(Bが勝つ | B vs C)

+ P(Aが勝つ | A vs C)P(Cが勝つ | B vs C)

= 1/2 * 1/2 + 2/3 * 1/2

= 7/12

\chapter{独立事象}

\section{独立事象}
$E$と$F$が独立 \defarrow $P(E\cap F) = P(E)P(F)$

\begin{eqnarray*}
	P(E \cap F) &=& P(E \mid F)P(F)\\
	P(F \mid E)P(E) &=& P(E)P(F)\\
	\therefore P(F \mid \ubrac{E}{\mbox{全く関係ない}}) &=& P(F)\\
\end{eqnarray*}

\begin{eqnarray*}
	P(E \cap F) &=& P(E \mid F)P(F)\\
	&=& P(E)P(F)\\
	\therefore  P(E \mid F) &=& P(E)
\end{eqnarray*}

\section*{問}
\subsection{1.}

$E = \{d_1 + d_2 = 6\}$

$F = \{d_1 = 4\}$

この時、$E$と$F$は独立か?
\begin{center}
	$P(E \cap F) = P(E)P(F)$ かどうか
\end{center}

$P(E) = \cfrac{5}{36}$

$P(F) = \cfrac{1}{6}$

$P(E \cap F) = \cfrac{1}{36}$

であるから、


$\cfrac{1}{36} \neq \cfrac{5}{36} \times \cfrac{1}{6}$

よって、$E$ と$F$は独立ではない。

\subsection{2.}

\subsubsection{(1)}

$P(E_1) = \cfrac{5}{8}$

$P(E_2) = P(\mbox{2個目が白} \mid \mbox{1個目が白})P(\mbox{1個目が白})$

$+ P(\mbox{2個目が白} \mid \mbox{1個目が赤})P(\mbox{1個目が赤})$

$= \cfrac{4}{7} \times \cfrac{5}{8} + \cfrac{5}{7} \times \cfrac{3}{8} = \cfrac{5}{8}$

$P(E_1 \cap E_2) = P(\mbox{2つとも白})$

$= \cfrac{5}{8} \times \cfrac{4}{7} \neq P(E_1)P(E_2)$

独立でない。

\subsubsection{(2)}

$P(E_1) = \cfrac{5}{8}$

$P(E_2) = \cfrac{5}{8} \times \cfrac{5}{8} + \cfrac{3}{8}\times\cfrac{5}{8} = \cfrac{5}{8}$

$P(E_1 \cap E_2) = P(\mbox{2つとも白}) = \cfrac{5}{8} \times \cfrac{5}{8} = P(E_1)P(E_2)$

独立である。

\begin{surroundbox}
	$E$と$F$が独立 $\Leftrightarrow$ $P(E\cap F) = P(E)P(F)$

	$\Leftrightarrow P(E \mid F) =P(E)$

	$\Leftrightarrow P(E \mid F) =P(F)$
\end{surroundbox}

\end{document}
